
\section{Pātimokkhaniṭṭhāna}
\label{patimokkhanitthana}

Uddiṭṭhaṁ kho āyasmanto nidānaṁ.\\
Uddiṭṭhā cattāro pārājikā dhammā.\\
Uddiṭṭhā terasa saṅghādisesā dhammā.\\
Uddiṭṭhā dve aniyatā dhammā.\\
Uddiṭṭhā tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā.\\
Uddiṭṭhā dvenavuti pācittiyā dhammā.\\
\linkdest{endnote536-body}
Uddiṭṭhā cattāro pāṭidesanīyā\makeatletter\hyperlink{endnote536-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote536-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote536-appendix}{\hyperlink{endnote536-body}{C, D, G, V, W, SVibh Ee: \textit{pāṭidesaniyā}.}}}}}\makeatother \thinspace dhammā.\\
\linkdest{endnote537-body}
Uddiṭṭhā sekhiyā\makeatletter\hyperlink{endnote537-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote537-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote537-appendix}{\hyperlink{endnote537-body}{Mi Se, V: \textit{pañcasattati sekhiyā dhammā}.}}}}}\makeatother \thinspace\\
\linkdest{endnote538-body}
Uddiṭṭhā satta adhikaraṇasamathā\makeatletter\hyperlink{endnote538-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote538-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote538-appendix}{\hyperlink{endnote538-body}{Mi \& Mm Se, C, G, V, W: \textit{sattādhikaraṇasamathā}.}}}}}\makeatother \thinspace dhammā.

\linkdest{endnote539-body}
\linkdest{endnote540-body}
\linkdest{endnote541-body}
\linkdest{endnote542-body}
Ettakaṁ tassa\makeatletter\hyperlink{endnote539-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote539-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote539-appendix}{\hyperlink{endnote539-body}{Mi \& Mm Se, G, V: \textit{ettakan-tassa}.}}}}}\makeatother \thinspace bhagavato sutt'āgataṁ suttapariyāpannaṁ anvaḍḍhamāsaṁ\makeatletter\hyperlink{endnote540-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote540-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote540-appendix}{\hyperlink{endnote540-body}{Bh Pm 1 \& 2, C, D, Dm, Um, UP, SVibh Ce, SVibh Ee, Ra, Pg: \textit{anvaddha-}.}}}}}\makeatother \thinspace uddesaṁ āgacchati.\makeatletter\hyperlink{endnote541-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote541-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote541-appendix}{\hyperlink{endnote541-body}{BhPm 1, P: \textit{āgacchanti}.}}}}}\makeatother \thinspace Tattha sabbeh'eva samaggehi sammodamānehi avivadamānehi sikkhitabban''ti.\makeatletter\hyperlink{endnote542-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote542-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote542-appendix}{\hyperlink{endnote542-body}{Bh Pm 1 \& 2: \textit{sikkhitabbaṁ iti}.}}}}}\makeatother \thinspace

\linkdest{endnote543-body}
Vitthār'uddeso pañcamo.\makeatletter\hyperlink{endnote543-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote543-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote543-appendix}{\hyperlink{endnote543-body}{Dm, Ñd Ce, and Mi Se. Also in \textit{Sannē}; see Suguṇasāra 111. Not in other eds. Also found in the Burmese script Bhikkhupātimokkha MS, BNF Pali 8, at the Bibliothèque Nationale de France; see EFEO DATA 101. The Burmese script Bhikkhunīpātimokkha MS BNF 844:3 has \textit{vitthāruddeso catuttho}.}}}}}\makeatother \thinspace

\linkdest{endnote544-body}
\linkdest{endnote545-body}
\begin{outro}
	Bhikkhupātimokkhaṁ\makeatletter\hyperlink{endnote544-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote544-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote544-appendix}{\hyperlink{endnote544-body}{Mm Se, G, V: \textit{pāṭi-}.}}}}}\makeatother \thinspace niṭṭhitaṁ\makeatletter\hyperlink{endnote545-appendix}\Hy@raisedlink{\hypertarget{endnote545-body}{}{\pagenote{%
		\hypertarget{endnote545-appendix}{\hyperlink{endnote545-body}{Mi Se: \textit{bhikkhupātimokkhapāli niṭṭhitā}.}}}}}\makeatother \thinspace
\end{outro}

\clearpage

